<ayat>
الم ‎﴿١﴾‏
---

1. Алиф, лом, мим. 

Ушбу ҳарфлар ҳақида “Бақара” сурасининг бошида маълумот берилди.

</ayat>
<ayat>
اللهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ ‎﴿٢﴾
---

2. Аллоҳ – Ундан ўзга ҳақ илоҳ йўқ бўлган ягона маъбуддир. У Ўз улуғлигига лойиқ бўлганидек комил ҳаёт эгаси – Ҳайй ва борлиқдаги барча нарсани бошқариб турувчи – Қайюмдир.

</ayat>
<ayat>
نَزَّلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ وَأَنزَلَ التَّوْرَاةَ وَالْإِنجِيلَ ‎﴿٣﴾ مِن قَبْلُ هُدًى لِّلنَّاسِ وَأَنزَلَ الْفُرْقَانَ  إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ  وَاللهُ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ ‎﴿٤﴾
---

3, 4. У сизга Қуръонни ҳақ билан, ўзидан аввалги китоб ва пайғамбарларни тасдиқловчи қилиб туширди. Қуръон нозил қилишдан олдин У одамларни иймонга йўллаш, уларнинг дин ва дунёларини ислоҳ қилиш учун Мусо алайҳиссаломга Тавротни, Исо алайҳиссаломга Инжилни нозил қилган. Энди У ҳақ билан ботил ўртасини ажратувчи Фурқонни нозил қилди. Аллоҳ нозил қилган оятларни инкор қилганлар учун улкан азоб бордир. Аллоҳ ҳеч ким бас келолмайдиган қудратлидир, Унинг ҳужжату далилларини ва ягона ҳақ маъбудлигини инкор қилган кимсалардан интиқом олувчидир. 

</ayat>
<ayat>
إِنَّ اللهَ لَا يَخْفَىٰ عَلَيْهِ شَيْءٌ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ ‎﴿٥﴾
---

5. Аллоҳнинг илми барча махлуқотни қамраб олган, еру осмондаги каттаю кичик ҳеч нарса Унга махфий эмас.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي يُصَوِّرُكُمْ فِي الْأَرْحَامِ كَيْفَ يَشَاءُ  لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٦﴾
---

6. Фақат Унинг ўзи оналарингиз қорнида сизларни ўзи истаганидек, ўғил ё қиз, чиройли ё кўримсиз, бахтли ё бахтсиз қилиб яратади. Ундан ўзга ҳақ маъбуд йўқ, У ҳеч кимга мағлуб бўлмайдиган Азиз (қудратли) ва барча ишу тадбирида Ҳаким (доно) Зотдир.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الْكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ  فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الْفِتْنَةِ وَابْتِغَاءَ تَأْوِيلِهِ  وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلَّا اللهُ  وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا  وَمَا يَذَّكَّرُ إِلَّا أُولُو الْأَلْبَابِ ‎﴿٧﴾‏
---

7. Унинг Ўзи сизга Қуръонни нозил қилди, унда муҳкам – далолати очиқ-равшан оятлар бор ва улар Китобнинг аслидир, иштибоҳ қилинган (бирон масаланинг ечимида тушунмовчилик бўлган) пайтда уларга мурожаат қилинади ва маънода уларга тескари бўлганлари уларга қайтарилади. Яна унда муташобиҳ – бошқа маъноларни ҳам ташиш эҳтимоли бўлган, улардан аниқ мурод нима эканини фақат муҳкам оятларга боғлабгина билинадиган оятлар ҳам бор. Қалбида мараз ва ғараз бўлган кимсалар ниятлари ёмонлигидан одамлар ўртасида шубҳа тарқатиб, уларни адаштириш, оятларни ўз ботил йўлларига мувофиқ таъвил қилиш учун фақат муташобиҳ оятларгагина эргашадилар. Ҳолбуки, бу оятларнинг ҳақиқий маъносини Аллоҳдан ўзга ҳеч ким билмайди. Чуқур илм эгаси бўлган кишилар: “Биз бу Қуръонга иймон келтирдик, унинг ҳамма оятлари Роббимиз ҳузуридан, пайғамбари Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам тилларида келган”, дейдилар ва оятларнинг муташобиҳини муҳкамига қайтарадилар. Фақат соғлом ақл эгаларигина маъноларни тўғри англаб, тафаккур қиладилар.

</ayat>
<ayat>
رَبَّنَا لَا تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً  إِنَّكَ أَنتَ الْوَهَّابُ ‎﴿٨﴾
---

8. Улар айтадилар: “Эй Роббимиз, бизларга марҳамат кўрсатиб, Ўз динингга ҳидоят қилганингдан сўнг энди қалбларимизни Ўзингга иймон келтиришдан залолатга буриб қўймагин. Бизларга Ўз фазлингдан кенг-мўл раҳмат ато этгин. Шубҳасиз, Сен Ваҳҳоб – кўп фазлу марҳамат ато этувчи, истаган бандангга ҳисобсиз инъом қилувчи Зотсан.

</ayat>
<ayat>
رَبَّنَا إِنَّكَ جَامِعُ النَّاسِ لِيَوْمٍ لَّا رَيْبَ فِيهِ  إِنَّ اللهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ ‎﴿٩﴾‏
---

9. Эй Роббимиз, биз иқрормиз ва гувоҳлик берамизки, Сен барча инсонларни унда ҳеч шак-шубҳа йўқ бўлган бир кун – Қиёмат кунида жамлайсан. Албатта, Сен бандаларингга берган ваъдангга асло хилоф қилмайсан”.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَن تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُم مِّنَ اللَّهِ شَيْئًا  وَأُولَٰئِكَ هُمْ وَقُودُ النَّارِ ‎﴿١٠﴾
---

10. Ҳақ динни инкор қилиб, кофир бўлган кишилар устига дунёда Аллоҳнинг азоби келгудай бўлса, уларга мол-дунёлари ҳам, бола-чақалари ҳам асло фойда бермайди, охиратда ҳам улардан асло азобни даф қилолмайди. Улар Қиёмат куни дўзах ўтининг ўтинларидир.

</ayat>
<ayat>
كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ  كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَأَخَذَهُمُ اللهُ بِذُنُوبِهِمْ  وَاللهُ شَدِيدُ الْعِقَابِ ‎﴿١١﴾‏
---

11. Кофирларнинг (динни) ёлғон санашлари ва бошларига тушадиган бало борасидаги ҳоли худди Фиръавн ва ундан олдинги кофирларнинг ҳолига ўхшайди: улар ҳам Аллоҳнинг очиқ-равшан оят-аломатларини инкор қилишди. Шунда бу инкорлари ва саркашликлари туфайли Аллоҳ уларнинг устига тезлик билан Ўз азобини туширди. Аллоҳ Унга кофир бўлган ва пайғамбарларини ёлғончига чиқарган кимсаларга азоби қаттиқ Зотдир.

</ayat>
<ayat>
قُل لِّلَّذِينَ كَفَرُوا سَتُغْلَبُونَ وَتُحْشَرُونَ إِلَىٰ جَهَنَّمَ  وَبِئْسَ الْمِهَادُ ‎﴿١٢﴾
---

12. Эй Пайғамбар, яҳуд ва бошқа кофирларга ҳамда сизнинг Бадрдаги ғалабангизга беписанд қараган кимсаларга айтинг: “Сизлар ҳеч шубҳасиз, дунёда мағлуб бўласиз ва куфр устида ўласиз. Охиратда эса жаҳаннамда йиғиласиз ва дўзах олови сизлар учун тўшак бўлади. У нақадар ёмон жой!”

</ayat>
<ayat>
قَدْ كَانَ لَكُمْ آيَةٌ فِي فِئَتَيْنِ الْتَقَتَا  فِئَةٌ تُقَاتِلُ فِي سَبِيلِ اللهِ وَأُخْرَىٰ كَافِرَةٌ يَرَوْنَهُم مِّثْلَيْهِمْ رَأْيَ الْعَيْنِ  وَاللهُ يُؤَيِّدُ بِنَصْرِهِ مَن يَشَاءُ  إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَعِبْرَةً لِّأُولِي الْأَبْصَارِ ‎﴿١٣﴾
---

13. Эй саркаш ва мутакаббир яҳудийлар, Бадр жангида ўзаро тўқнашган икки гуруҳда сизлар учун жуда катта далолат-ибрат бор эди. Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам ва у зотнинг асҳобларидан иборат бир гуруҳ Аллоҳнинг дини учун урушган, иккинчиси эса Аллоҳга кофир бўлганлар гуруҳи бўлиб, ботил учун урушарди. Улар ўз кўзлари билан мўминлар ададини ўзларидан икки баробар ортиқ деб кўриб туришарди. Аллоҳ мана шу нарсани мусулмонларнинг улар устидан ғолиб бўлишларига сабаб қилди. Аллоҳ бандаларидан истаган кишисини ўз нусрати билан қувватлайди. Албатта, бўлиб ўтган бу ҳодисада Аллоҳнинг ҳикматлари ва иш-феълларини англашга ҳаракат қиладиган онгли кишилар учун жуда катта ибрат бордир.

</ayat>
<ayat>
زُيِّنَ لِلنَّاسِ حُبُّ الشَّهَوَاتِ مِنَ النِّسَاءِ وَالْبَنِينَ وَالْقَنَاطِيرِ الْمُقَنطَرَةِ مِنَ الذَّهَبِ وَالْفِضَّةِ وَالْخَيْلِ الْمُسَوَّمَةِ وَالْأَنْعَامِ وَالْحَرْثِ  ذَٰلِكَ مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا  وَاللهُ عِندَهُ حُسْنُ الْمَآبِ ‎﴿١٤﴾
---

14. Одамларга хотинлар, болалар, битмас-туганмас олтин-кумушлар, яхши отлар, туя ва мол-қўй каби чорва ҳайвонлари, боғдорчилик ва экин-тикин экиладиган ерлардан иборат нафс истакларига муҳаббат қўйиш чиройли қилиб қўйилди. Булар дунё ҳаётининг матолари ва йўқ бўлиб кетувчи зеб-зийнатларидир. Аллоҳнинг ҳузурида эса гўзал оқибат ва чиройли мукофот – Жаннат бордир.

</ayat>
<ayat>
قُلْ أَؤُنَبِّئُكُم بِخَيْرٍ مِّن ذَٰلِكُمْ  لِلَّذِينَ اتَّقَوْا عِندَ رَبِّهِمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَأَزْوَاجٌ مُّطَهَّرَةٌ وَرِضْوَانٌ مِّنَ اللهِ  وَاللهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ ‎﴿١٥﴾‏
---

15. Айтинг, эй Пайғамбар: “Мен сизларга бу дунёда одамлар учун чиройли қилиб қўйилган бу нарсалардан кўра яхшироқ нарсанинг хабарини берайми? Барча ишларида Аллоҳнинг риоясини қилган ва Унинг азобидан қўрққан кишилар учун қасрлари ва дарахтлари остидан анҳорлар оқадиган жаннатлар бор ва улар унда абадий қоладилар. Улар учун ўша жаннатларда ҳайзу нифос (кўрмайдиган) ва ёмон хулқ-атворлардан покиза жуфтлар бор. Улар учун бундан ҳам улуғроқ мукофот – Аллоҳнинг розилиги бор. Аллоҳ бандаларининг дилларидаги яширин сирларидан хабардор ва уларнинг барча ҳолатларини билувчи Зотдир, У уларга шунга кўра жазою мукофотлар беради. 

</ayat>
<ayat>
الَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا إِنَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ ‎﴿١٦﴾
---

16. У тақводор бандалар: “Эй Роббимиз, биз Сенга иймон келтирдик ва пайғамбаринг Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга эргашдик. Ўзинг бизнинг гуноҳларимизни кечиргин ва бизни дўзах ўтидан сақлагин”, дейдилар.

</ayat>
<ayat>
الصَّابِرِينَ وَالصَّادِقِينَ وَالْقَانِتِينَ وَالْمُنفِقِينَ وَالْمُسْتَغْفِرِينَ بِالْأَسْحَارِ ‎﴿١٧﴾
---

17. Улар тоат-ибодатлар қилишда, гуноҳлардан тийилишда ва бошларига келадиган қазою қадар мусибатларига чидашда сабрли, тўғрисўз ва садоқатли, тўкис тоат-ибодатли, махфийю ошкор инфоқ-эҳсон қилувчи ва дуолар қабул бўладиган саҳар пайтларида истиғфор айтувчи кишилардир.

</ayat>
<ayat>
شَهِدَ اللهُ أَنَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ وَالْمَلَائِكَةُ وَأُولُو الْعِلْمِ قَائِمًا بِالْقِسْطِ  لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿١٨﴾‏
---

18. Аллоҳ таоло ўзининг ягона ҳақ илоҳ эканига гувоҳлик берди ва Ўз гувоҳлигини Аллоҳ ягона ҳақ илоҳ ва адолатни барпо қилувчи Зот эканлиги ҳақидаги фаришталар ва аҳли илмлар берган энг шарафли гувоҳлик билан ёнма-ён қўйди. Истаган ишига ҳеч ким тўсқинлик қилолмайдиган қудратли ва сўзу ишларида ҳикматли бўлган У Зотдан ўзга ҳақ илоҳ йўқдир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الدِّينَ عِندَ اللهِ الْإِسْلَامُ  وَمَا اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ إِلَّا مِن بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ  وَمَن يَكْفُرْ بِآيَاتِ اللهِ فَإِنَّ اللهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ ‎﴿١٩﴾
---

19. Аллоҳ таоло бандалари учун ихтиёр этган, элчиларини у билан юборган ва ундан ўзгасини қабул қилмайдиган дин Исломдир. Ислом – тоат-ибодат билан фақат Аллоҳнинг ўзига бўйин эгиш, қуллик билан Унгагина таслим бўлиш, Аллоҳ таоло барча замонларда юбориб турган ва охирини Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам билан хотималаган пайғамбарларга улар олиб келган ишларда эргашишдир. Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам пайғамбар қилиб юборилганидан кейин энди у зот олиб келган Ислом динидан ўзга бирон дин Аллоҳ таоло наздида мақбул бўлмайди. Яҳудий ва насронийлардан бўлган аҳли китоблар уларга пайғамбарлар юборилиши ва китоблар нозил бўлиши билан устларида ҳужжат барпо қилинганидан сўнг ўзаро ихтилофга берилиб, ҳар хил гуруҳ ва тўдаларга бўлиниб кетишларига сабаб фақат дунёга берилишдан келиб чиққан ҳасад ва адоват бўлди. Ким Аллоҳ нозил қилган оятларни ва Унинг рубубияти (борлиқни яратган ва мутлақ Ўзи бошқарадиган, бандаларига ризқ берадиган, тирилтирадиган ва ўлдирадиган ягона Робб эканлигига) ва улуҳиятига (ибодат қилишга лойиқ ягона Илоҳ эканига) далолат қилувчи оят-аломатларни инкор қилса, албатта Аллоҳ ҳисоби тез Зотдир, уларни қилган ишларига муносиб жазо билан жазолайди. 

</ayat>
<ayat>
فَإِنْ حَاجُّوكَ فَقُلْ أَسْلَمْتُ وَجْهِيَ لِلَّهِ وَمَنِ اتَّبَعَنِ  وَقُل لِّلَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَالْأُمِّيِّينَ أَأَسْلَمْتُمْ  فَإِنْ أَسْلَمُوا فَقَدِ اهْتَدَوا  وَّإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ  وَاللهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ ‎﴿٢٠﴾‏
---

20. Эй Пайғамбар, аҳли китобларга қарши далил-ҳужжатни барпо қилганингиздан сўнг улар сиз билан тавҳид хусусида талашиб-тортишсалар, сиз уларга: “Мен Аллоҳнинг ёлғиз ўзига ихлос билан бўйсундим. Унга ҳеч кимни шерик қилмайман. Шунингдек, менга эргашган мўминлар ҳам фақат Аллоҳга ихлос қилиб, Унгагина бўйсундилар”, деб айтинг. Яна сиз уларга, араб мушрикларига ва бошқаларга айтинг: “Агар Исломга кирсангиз, энг тўғри йўл, ҳидоят ва ҳақ устида бўласиз. Агар юз ўгирсангиз, ҳисобингиз Аллоҳга ҳавола, менинг вазифам етказиш, холос. Мана, мен сизларга етказдим ва зарарингизга ҳужжатни барпо қилдим. Аллоҳ бандаларни кўриб турувчи, уларнинг барча ишларидан доим огоҳ Зотдир”.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللهِ وَيَقْتُلُونَ النَّبِيِّينَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَيَقْتُلُونَ الَّذِينَ يَأْمُرُونَ بِالْقِسْطِ مِنَ النَّاسِ فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ ‎﴿٢١﴾
---

21. Очиқ-равшан далил-ҳужжатларни ҳамда пайғамбарлар олиб келган нарсаларни инкор қиладиган, Аллоҳнинг пайғамбарларини зулм билан ноҳақ ўлдирадиган, адолат қилишга ва пайғамбарлар йўлига эргашишга буюрувчи кишиларни ўлдирадиган кимсаларга аламли азоб хабарини беринг.

</ayat>
<ayat>
أُولَٰئِكَ الَّذِينَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ ‎﴿٢٢﴾‏
---

22. Улар амаллари дунёю охиратда бекор бўлган ва ҳеч бир амали мақбул бўлмайдиган кишилардир, уларга Аллоҳнинг азобидан қутулишга ёрдам берадиган бирон ёрдамчи бўлмас.

</ayat>
<ayat>
أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ الْكِتَابِ يُدْعَوْنَ إِلَىٰ كِتَابِ اللهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ يَتَوَلَّىٰ فَرِيقٌ مِّنْهُمْ وَهُم مُّعْرِضُونَ ‎﴿٢٣﴾
---

23. Эй Пайғамбар, Аллоҳ таоло уларга китобдан улуш берган ва сиз олиб келган нарсанинг ҳақлигини билган анави яҳудийларнинг ҳолидан ҳам қизиқроғини кўрганмисиз?! Улар ўзлари келишолмаган нарсада ўрталарида ажрим қилиб бериши учун Аллоҳнинг Китобига – Қуръонга келишга чқаририлганларида нафс-ҳаволарига тўғри келмаса, кўплари Аллоҳнинг ҳукмидан бош тортишади. Чунки ҳақдан юз ўгириш уларнинг одатидир.

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَن تَمَسَّنَا النَّارُ إِلَّا أَيَّامًا مَّعْدُودَاتٍ  وَغَرَّهُمْ فِي دِينِهِم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ ‎﴿٢٤﴾
---

24. Ҳақдан бу тарзда юз ўгиришларига сабаб аҳли китобларнинг: “Бизга дўзах олови (азоби) бир неча саноқли кунларгина етади, холос” деган бузуқ эътиқодларидир. Мана шу эътиқод уларни Аллоҳга қарши (гуноҳ ва исён билан) журъат қилишга, Унинг динини камситишга ҳамда ўзларини у билан алдаб юрган ботил динларида давом этишга олиб келди.

</ayat>
<ayat>
فَكَيْفَ إِذَا جَمَعْنَاهُمْ لِيَوْمٍ لَّا رَيْبَ فِيهِ وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ ‎﴿٢٥﴾
---

25. Аллоҳ таоло уларни юз беришида ҳеч шак-шубҳа бўлмаган кунда – Қиёмат кунида ҳисоб-китоб учун жамлаганда ва ҳеч кимга заррача зулм қилинмаган ҳолда ҳар бир киши ўз қилмишларининг жазосини тўла олган пайтда улар қай аҳволга тушаркинлар?!

</ayat>
<ayat>
قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ الْمُلْكِ تُؤْتِي الْمُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ الْمُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَن تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ  بِيَدِكَ الْخَيْرُ  إِنَّكَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ ‎﴿٢٦﴾
---

26. Эй Пайғамбар, Рабббингизга шундай деб дуо қилинг: “Эй барча мулклар эгаси бўлган Зот, мол-мулкни ва ерда ҳукмронликни бандаларингдан Ўзинг истаган кишига берасан ва истаган кишингдан тортиб оласан. Дунёю охират азизлигини Ўзинг истаган кишига ато этасан ва истаган кишингни хорликка гирифтор этасан. Барча яхшилик Сенинг қўлингда, Сен Ўзинггина ҳар ишга қодирсан”.

Оятда Аллоҳ таолонинг Ўз олийлиги ва улуғлигига муносиб бўлган қўл сифатига эгалиги исботи бордир.

</ayat>
<ayat>
تُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَتُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ  وَتُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَتُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ  وَتَرْزُقُ مَن تَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ ‎﴿٢٧﴾‏
---

27. “Ҳар ишга қодирлигингга далил шуки, кечани кундузга киритасан, кундузни кечага киритасан, шунда буниси қисқариб, униси узаяди. Жон асари бўлмаган ўликдан тирикни чиқарасан, худди уруғдан ўсимликни ва кофирдан мўминни чиқарганинг каби. Тирикдан ўликни чиқарасан, худди товуқдан тухумни чиқарганинг каби. Бандаларингдан истаганингга беҳисоб ризқ ато этасан”. 

</ayat>
<ayat>
لَّا يَتَّخِذِ الْمُؤْمِنُونَ الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِ الْمُؤْمِنِينَ  وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ فَلَيْسَ مِنَ اللهِ فِي شَيْءٍ إِلَّا أَن تَتَّقُوا مِنْهُمْ تُقَاةً  وَيُحَذِّرُكُمُ اللهُ نَفْسَهُ  وَإِلَى اللهِ الْمَصِيرُ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Аллоҳ таоло мўминларни қўйиб, кофирларни дўст тутишдан – уларга муҳаббат қўйиш ва ёрдам беришдан мўминларни қайтаради. Ким кофирларни дўст тутса, у Аллоҳдан бегона ва Аллоҳ ҳам ундан покдир. Аммо сизлар заиф ва қўрққан ҳолатда бўлсангиз, у ҳолда то шон-шавкатингиз кучайгунига қадар ёмонликларидан сақланиш учун улар билан муросаю мадора қилишингизга Аллоҳ рухсат берди. Аллоҳ сизларни Ўзидан огоҳлантиради, бас сизлар Ундангина қўрқинглар ва тақво қилинглар! Барча махлуқотларнинг ҳисоб ва жазо учун қайтиши Аллоҳ ҳузуригадир.

</ayat>
<ayat>
قُلْ إِن تُخْفُوا مَا فِي صُدُورِكُمْ أَوْ تُبْدُوهُ يَعْلَمْهُ اللهُ  وَيَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ  وَاللهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ ‎﴿٢٩﴾‏
---

29. Эй Пайғамбар, мўминларга айтинг: “Кофирларни дўст тутиш ва уларга ёрдам бериш борасида дилингизга тугилган фикрларни хоҳ яширинг, хоҳ ошкор қилинг, ҳеч нарса Аллоҳга махфий қолмайди. Шубҳасиз, Унинг илми-билиши осмонлару ердаги барча нарсани қамраб олган ва У ҳар нарсага қодир Зотдир”.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ تَجِدُ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ مِنْ خَيْرٍ مُّحْضَرًا وَمَا عَمِلَتْ مِن سُوءٍ تَوَدُّ لَوْ أَنَّ بَيْنَهَا وَبَيْنَهُ أَمَدًا بَعِيدًا  وَيُحَذِّرُكُمُ اللهُ نَفْسَهُ  وَاللهُ رَءُوفٌ بِالْعِبَادِ ‎﴿٣٠﴾‏
---

30. Жазо куни бўлмиш Қиёмат кунида ҳар бир жон ўзи қилиб ўтган барча яхши амалларини тўла-тўкис ҳолда, мукофоти берилиши учун уни кутиб турганини кўради. Қилиб ўтган ёмон амаллари ҳам уни кутиб турганини кўради ва бу амаллари ўзидан жуда ҳам йироқда бўлишини орзу қилиб қолади. Сизлар ўша кунга ҳозирлик кўринглар ва Жаббор зот бўлмиш Аллоҳнинг азобидан қўрқинглар! Азоби қаттиқ бўлиши билан бир қаторда У бандаларига ғоят раҳмли Зотдир. 

</ayat>
<ayat>
قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ  وَاللهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٣١﴾‏
---

31. Айтинг, эй Пайғамбар: “Агар Аллоҳни чиндан яхши кўрсанглар, менга эргашинглар ва зоҳиру ботинда менга иймон келтиринглар. Шунда Аллоҳ сизларни яхши кўради ва гуноҳларингизни кечиради. Шубҳасиз, У мўмин бандаларининг гуноҳларини кечирувчи ва уларга раҳмли Зотдир”.

Бу ояти карима Аллоҳ таолонинг муҳаббатини даъво қилган, лекин Унинг пайғамбари Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга ҳақиқий эргашмаган, у зотнинг буйруқ ва қайтариқларига итоат этмаган ҳар бир кишининг зиёнига ҳукмдир. Зеро, бундай кимса то Росулуллоҳ соллаллоҳу алайҳи ва салламга ҳақиқий маънода эргашмас экан, ўз даъвосида ёлғончидир.

</ayat>
<ayat>
قُلْ أَطِيعُوا اللهَ وَالرَّسُولَ  فَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّ اللهَ لَا يُحِبُّ الْكَافِرِينَ ‎﴿٣٢﴾
---

32. Эй Пайғамбар, “Аллоҳга Унинг китобига эргашиш билан итоат қилинглар. Пайғамбарга эса тириклигида ҳам, вафотидан кейин ҳам суннатларига эргашиш билан итоат қилинглар!” – деб айтинг. Агар сиздан юз ўгиришса ва ўз куфру залолатларида қайсарлик билан давом этишса, улар Аллоҳнинг муҳаббатига лойиқ бўлмайдилар. Зеро, Аллоҳ кофирларни ёқтирмайди. 

</ayat>
<ayat>
إِنَّ اللهَ اصْطَفَىٰ آدَمَ وَنُوحًا وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى الْعَالَمِينَ ‎﴿٣٣﴾
---

33. Аллоҳ таоло Одам ва Нуҳни, Иброҳим ва Имрон оилаларини танлаб олиб, уларни  ўз замонларининг энг афзал кишилари қилди.

</ayat>
<ayat>
ذُرِّيَّةً بَعْضُهَا مِن بَعْضٍ  وَاللهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ ‎﴿٣٤﴾‏
---

34. Ўша набий ва расуллар Аллоҳга ихлосли бўлиш ва Унинг ваҳийсига амал қилиш борасида бир-бирига уланган пок силсиладир. Аллоҳ бандаларининг сўзларини эшитувчи, иш-амалларини билувчи ва шунга мувофиқ жазо-мукофотлар берувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
إِذْ قَالَتِ امْرَأَتُ عِمْرَانَ رَبِّ إِنِّي نَذَرْتُ لَكَ مَا فِي بَطْنِي مُحَرَّرًا فَتَقَبَّلْ مِنِّي  إِنَّكَ أَنتَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Эй Пайғамбар, сиз Марям ва унинг онаси билан, шунингдек, унинг ўғли Исо алайҳиссалом билан бўлиб ўтган ишларни эсга олинг ва Исони “илоҳ” деб ёки “Аллоҳнинг ўғли” деб даъво қилувчиларга шу билан раддия беринг. Ўшанда Имроннинг аёли ҳомиладор бўлгач: “Эй Роббим, қорнимдаги ҳомилани холис Сен учун, Байтул Мақдис хизматига атадим. Назримни қабул қилгайсан. Албатта, Сенгина дуоларимни эшитувчи ва ниятимдан воқиф Зотсан”, деди.

</ayat>
<ayat>
فَلَمَّا وَضَعَتْهَا قَالَتْ رَبِّ إِنِّي وَضَعْتُهَا أُنثَىٰ وَاللهُ أَعْلَمُ بِمَا وَضَعَتْ وَلَيْسَ الذَّكَرُ كَالْأُنثَىٰ  وَإِنِّي سَمَّيْتُهَا مَرْيَمَ وَإِنِّي أُعِيذُهَا بِكَ وَذُرِّيَّتَهَا مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Ой-куни тўлиб, кўзи ёригач: “Эй Роббим, мен қиз туғдим, энди у Байтул Мақдис хизматига ярамайди”, деди. Ваҳоланки, Аллоҳ унинг нима туққанини жуда яхши билувчидир ва У бу қизга келажакда ажойиб бир хосият ато этгай. Имроннинг аёли яна деди: “Мен хизматга атаганим ўғил бола бу ишда қиз бола билан бир хил ҳолатда эмас, чунки ўғил бола хизматга яроқли ва пишиқ-пухта бўлади. Мен бу қизни Марям деб номладим. Ва мен унга ва унинг зурриётига Сенинг раҳматингдан қувилган шайтоннинг ёмонлигидан Ўзингдан паноҳ сўрайман”.

</ayat>
<ayat>
فَتَقَبَّلَهَا رَبُّهَا بِقَبُولٍ حَسَنٍ وَأَنبَتَهَا نَبَاتًا حَسَنًا وَكَفَّلَهَا زَكَرِيَّا  كُلَّمَا دَخَلَ عَلَيْهَا زَكَرِيَّا الْمِحْرَابَ وَجَدَ عِندَهَا رِزْقًا  قَالَ يَا مَرْيَمُ أَنَّىٰ لَكِ هَٰذَا  قَالَتْ هُوَ مِنْ عِندِ اللهِ  إِنَّ اللهَ يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ ‎﴿٣٧﴾‏
---

37. Аллоҳ унинг дуосини ижобат этди, назрини хуш қабул қилди ва қизи Марямни ўз ҳифзи ҳимоясига олиб, уни чиройли улғайтирди, унга Закариё алайҳиссаломни кафил қилди. Закариё уни ўзи ибодат билан машғул бўладиган хонага жойлаштирди. У ҳар қачон шу хонага, Марямнинг ҳузурига кирса, унинг олдида яхши ризқ-рўз ҳозир эканини кўрарди. У: “Эй Марям, бу ноз-неъматлар сенга қаердан келмоқда?” – деб сўради. Марям деди: “Бу Аллоҳ ҳузуридан келган ризқдир. Албатта, Аллоҳ таоло Ўз фазли билан истаган кишисига беҳисоб ризқ ато этгай”.

</ayat>
<ayat>
هُنَالِكَ دَعَا زَكَرِيَّا رَبَّهُ  قَالَ رَبِّ هَبْ لِي مِن لَّدُنكَ ذُرِّيَّةً طَيِّبَةً  إِنَّكَ سَمِيعُ الدُّعَاءِ ‎﴿٣٨﴾
---

38. Закариё Аллоҳ таоло Марямни Ўз ризқи ва фазлу марҳамати билан мукаррам этганини кўрганидан сўнг Роббига юзланиб, шундай илтижо қилди: “Эй Роббим, менга ҳам Ўз ҳузурингдан солиҳ ва баракотли фарзанд ато этгин. Шубҳасиз, Сен дуоларни эшитувчи Зотсан”.

</ayat>
<ayat>
فَنَادَتْهُ الْمَلَائِكَةُ وَهُوَ قَائِمٌ يُصَلِّي فِي الْمِحْرَابِ أَنَّ اللهَ يُبَشِّرُكَ بِيَحْيَىٰ مُصَدِّقًا بِكَلِمَةٍ مِّنَ اللهِ وَسَيِّدًا وَحَصُورًا وَنَبِيًّا مِّنَ الصَّالِحِينَ ‎﴿٣٩﴾‏
---

39. У намозгоҳида Аллоҳга дуо-илтижо қилиб турган ҳолида фаришталар унга нидо қилиб: “Аллоҳ сенга дилингга сурур бахш этажак хушхабар бермоқдаки, сенга Яҳё исмли бир фарзанд ато этилади. У Аллоҳ томонидан бўлган сўзни – (“Бўл!” – амри билан вужудга келган) Исо ибн Марям алайҳиссаломни – тасдиқлайди. Яҳё ўз қавмининг саййиди бўлади, юксак обрў-эътибор ва олий даражага эришади, гуноҳлар ва зарарли майллардан тийилувчи, солиҳликда энг юқори ўринга етган солиҳ пайғамбарлардан бири бўлади”, дедилар.

</ayat>
<ayat>
قَالَ رَبِّ أَنَّىٰ يَكُونُ لِي غُلَامٌ وَقَدْ بَلَغَنِيَ الْكِبَرُ وَامْرَأَتِي عَاقِرٌ  قَالَ كَذَٰلِكَ اللهُ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ ‎﴿٤٠﴾
---

40. Закариё хурсанд бўлди ва айни пайтда ажабланиб: “Роббим, ўзим кексайиб қолган бўлсам, аёлим туғмас бепушт бўлса, қандай қилиб мендан фарзанд бўлади?” – деди. Аллоҳ айтди: “Бу шундай – Аллоҳ истаганича ғайриоддий ва ғаройиб ишларни амалга оширади”. 

</ayat>
<ayat>
قَالَ رَبِّ اجْعَل لِّي آيَةً  قَالَ آيَتُكَ أَلَّا تُكَلِّمَ النَّاسَ ثَلَاثَةَ أَيَّامٍ إِلَّا رَمْزًا  وَاذْكُر رَّبَّكَ كَثِيرًا وَسَبِّحْ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ ‎﴿٤١﴾‏
---

41. Закариё деди: “Роббим, мен учун ўзимдан фарзанд бўлганини билиб оладиган бир белги қилгин, токи қалбимда шодлик ва сурур ҳосил бўлсин”. Аллоҳ деди: “Сен учун белги шуки, ўзинг соппа-соғ бўла туриб, уч кун одамларга сўзлай олмайсан, фақат имо-ишора билан сўзлаша оласан. Шу муддат ичида Роббингни кўп зикр қил, куннинг охирида ва аввалида У учун намоз ўқи!”

</ayat>
<ayat>
وَإِذْ قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللهَ اصْطَفَاكِ وَطَهَّرَكِ وَاصْطَفَاكِ عَلَىٰ نِسَاءِ الْعَالَمِينَ ‎﴿٤٢﴾
---

42. Эсланг, эй Пайғамбар, ўшанда фаришталар Марямга дедилар: “Эй Марям, Аллоҳ таоло сени Ўз тоати учун танлади, сени разил ахлоқлардан пок сақлади ва замонангдаги бутун олам аёлларидан афзал қилди. 

</ayat>
<ayat>
يَا مَرْيَمُ اقْنُتِي لِرَبِّكِ وَاسْجُدِي وَارْكَعِي مَعَ الرَّاكِعِينَ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Эй Марям, мудом Роббингга тоат-ибодатда бўл, хокисорлик ва тавозе ила намозда тур, сенга ато этган неъматлари шукронасига ибодат қилувчилар билан бирга сажда ва руку қил!”

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكَ مِنْ أَنبَاءِ الْغَيْبِ نُوحِيهِ إِلَيْكَ  وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ إِذْ يُلْقُونَ أَقْلَامَهُمْ أَيُّهُمْ يَكْفُلُ مَرْيَمَ وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ إِذْ يَخْتَصِمُونَ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Эй Пайғамбар, сизга ҳикоя қилганимиз бу ҳодиса Аллоҳ сизга ваҳий қилган ғайб хабарларидандир. Зеро, Марямни ўз кафолатига олишга ким ҳақлироқ деб тортишишган, ўрталарида келишмовчилик содир бўлиб, қаламларини қуръа учун ташлашган ва қуръада Закариё алайҳиссалом Марямнинг кафолатига ҳақли бўлиб чиққан пайтда сиз улар орасида бўлмагансиз.

</ayat>
<ayat>
إِذْ قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللهَ يُبَشِّرُكِ بِكَلِمَةٍ مِّنْهُ اسْمُهُ الْمَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ وَجِيهًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمِنَ الْمُقَرَّبِينَ ‎﴿٤٥﴾‏
---

45. Эй Пайғамбар, фаришталар Марямга қуйидаги сўзларни айтганларида ҳам сиз у ерда бўлмагансиз: “Эй Марям, Аллоҳ сенга бир фарзанд хушхабарини бермоқда, у Аллоҳ томонидан бир сўз – “Бўл!” – билан вужудга келгай. Исми Масиҳ Исо ибн Марям бўлгай, дунёю охиратда улуғ мартаба эгаси бўлгай, Қиёмат куни Аллоҳга энг яқин бандалардан бўлгай. 

</ayat>
<ayat>
وَيُكَلِّمُ النَّاسَ فِي الْمَهْدِ وَكَهْلًا وَمِنَ الصَّالِحِينَ ‎﴿٤٦﴾
---

46. У одатда гўдаклар гапира олмайдиган эмизикли пайтида одамларга гапиргай. Шунингдек, улғайган пайтида ҳам Аллоҳ ўзига ваҳий қилган нарсаларни – нубувват, даъват ва иршодга оид сўзлар билан ҳаққа чақиргай. У гап-сўзию иш-амалларида фазлу салоҳ аҳлидан бўлгай”.

</ayat>
<ayat>
قَالَتْ رَبِّ أَنَّىٰ يَكُونُ لِي وَلَدٌ وَلَمْ يَمْسَسْنِي بَشَرٌ  قَالَ كَذَٰلِكِ اللهُ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ  إِذَا قَضَىٰ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ ‎﴿٤٧﴾
---

47. Марям бу гаплардан таажжубланиб деди: “Қандай қилиб менда фарзанд бўлсин? Ахир, мен эрли хотин ҳам, (бировлар қўли теккан) фоҳиша аёл ҳам бўлмасам?!” Фаришта деди: “Сенда юз беражак бу ҳодиса истаган нарсасини йўқдан бор қилувчи Қодир Аллоҳ учун ҳеч қийин эмас, У бир нарсани пайдо қилишни истаса, унга: “Бўл!” – деб айтади, у ўша заҳоти бўлади”.

</ayat>
<ayat>
وَيُعَلِّمُهُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَالتَّوْرَاةَ وَالْإِنجِيلَ ‎﴿٤٨﴾
---

48. У унга ёзишни ва ҳикматни – сўзда ҳам, ишда ҳам тўғриликни ўргатади; Мусога ваҳий қилинган Тавротни ва унга нозил қилинган Инжилни таълим беради.

</ayat>
<ayat>
وَرَسُولًا إِلَىٰ بَنِي إِسْرَائِيلَ أَنِّي قَدْ جِئْتُكُم بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ  أَنِّي أَخْلُقُ لَكُم مِّنَ الطِّينِ كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ فَأَنفُخُ فِيهِ فَيَكُونُ طَيْرًا بِإِذْنِ اللهِ  وَأُبْرِئُ الْأَكْمَهَ وَالْأَبْرَصَ وَأُحْيِي الْمَوْتَىٰ بِإِذْنِ اللهِ  وَأُنَبِّئُكُم بِمَا تَأْكُلُونَ وَمَا تَدَّخِرُونَ فِي بُيُوتِكُمْ  إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لَّكُمْ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ ‎﴿٤٩﴾
---

49. Уни Бани Исроилга элчи қилиб юборади ва у уларга айтади: “Мен сизларга Роббингиздан ўзим Унинг элчиси эканимга далил бўлувчи бир белги-аломатни келтирдим. У белги шуки, мен сизларга лойдан қуш шаклини ясайман-да, унга пуфлайман, шунда у Аллоҳнинг изни билан ҳақиқий қушга айланади. Аллоҳнинг изни билан туғма кўрни, баданига оқ тушган кишини (песни) тузатаман, ўликни тирилтираман. Сизларга ўзингиз еяётган ва уйларингизда сақлаётган емишлар нималигини айтиб бераман. Агар сизлар Аллоҳнинг оят-аломатлари ва далил-ҳужжатларини тасдиқ этувчи ва Унинг тавҳидини эътироф этувчи бўлсангиз, шубҳасиз, инсон зотининг қўлидан келмайдиган бундай улкан ишларда мен Аллоҳнинг элчиси ва пайғамбари эканимга далил бордир.

</ayat>
<ayat>
وَمُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ وَلِأُحِلَّ لَكُم بَعْضَ الَّذِي حُرِّمَ عَلَيْكُمْ  وَجِئْتُكُم بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ فَاتَّقُوا اللهَ وَأَطِيعُونِ ‎﴿٥٠﴾
---

50. Ва мен сизларга Тавротдаги нарсаларни тасдиқловчи бўлган ҳолда ҳамда илгари Аллоҳ сизларга ҳаром қилган айрим нарсаларни Аллоҳнинг ваҳийси билан, Унинг Ўзи томонидан енгиллик ва раҳмат ўлароқ ҳалол қилиб бериш учун келдим. Сизларга айтаётган сўзларим ростлигига Роббингиз тарафидан далил-ҳужжат келтирдим. Сизлар Аллоҳдан қўрқинглар, Унинг амрига хилоф қилманглар ва мен сизларга Аллоҳ томонидан етказаётган ҳукмларда менга итоат қилинглар!

</ayat>
<ayat>
إِنَّ اللهَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ  هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ ‎﴿٥١﴾‏
---

51. Мен сизларни Унга даъват қилаётган Аллоҳ ҳеч шубҳасиз, менинг ҳам, сизларнинг ҳам ягона Роббимиздир. Бас, фақат Унга ибодат қилинглар, Унга бандалик қилиш ва бўйин эгишда барчамиз баробармиз. Фақат шугина энг тўғри йўлдир”.

</ayat>
<ayat>
فَلَمَّا أَحَسَّ عِيسَىٰ مِنْهُمُ الْكُفْرَ قَالَ مَنْ أَنصَارِي إِلَى اللهِ  قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنصَارُ اللهِ آمَنَّا بِاللَّهِ وَاشْهَدْ بِأَنَّا مُسْلِمُونَ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Исо уларнинг куфрда маҳкам туришларини туйгач, холис саҳобаларининг ичида: “Аллоҳнинг динига ёрдам беришда ким мен билан бирга бўлади?” – деб нидо қилди. Шунда Исонинг соф дўстлари: “Мана биз Аллоҳнинг динига ёрдам берувчилар ва Унга даъват этувчилармиз. Биз Аллоҳга иймон келтирдик ва сизга эргашдик. Эй Исо, бизнинг тавҳид ва тоат ила Аллоҳга бўйсунганимизга сиз гувоҳ бўлинг”, дедилар.

</ayat>
<ayat>
رَبَّنَا آمَنَّا بِمَا أَنزَلْتَ وَاتَّبَعْنَا الرَّسُولَ فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَ ‎﴿٥٣﴾‏ 
---

53. “Эй Роббимиз, биз Сен нозил қилган Инжилга иймон келтирдик ва пайғамбаринг Исо алайҳиссаломга эргашдик. Сен бизни Ўзингнинг ягоналигингга ва пайғамбарларингнинг рисолатига гувоҳлик берган кишилар сафида қил, улар барча пайғамбарлар ўз умматларига ҳақни етказганига гувоҳлик берувчи Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг умматидир”.

</ayat>
<ayat>
وَمَكَرُوا وَمَكَرَ اللهً  وَاللهُ خَيْرُ الْمَاكِرِينَ ‎﴿٥٤﴾‏
---

54. Бани Исроил ичидан кофир бўлганлар Исо алайҳиссаломга макр қилдилар, яъни, уни ғафлатда қолдириб ўлдириб келишни бир кишига топширдилар. Шунда Аллоҳ таоло уларни Исога йўллаб қўйган кишини Исо шаклига киритиб қўйди ва улар ўша одамни ушлаб, Исо деган гумонда уни ўлдириб, салибга (хочга) михладилар. Ҳолбуки, Аллоҳ макр қилувчиларнинг энг кучлисидир. 

Бу оятда Аллоҳ таоло Ўзининг улуғлиги ва буюклигига лойиқ тарзда макр қилиш сифатига эгалигининг исботи бор. Чунки У маккорларнинг макрига қарши ҳақ билан макр қилди, уларнинг макридан ожиз қолмади.. 

</ayat>
<ayat>
إِذْ قَالَ اللهُ يَا عِيسَىٰ إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ  ثُمَّ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأَحْكُمُ بَيْنَكُمْ فِيمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ ‎﴿٥٥﴾‏
---

55. Аллоҳ Исога қуйидаги сўзларни айтганда уларга макр қилган эди: “Мен сени вужудингга бирон ёмонлик етмаган ҳолда (ердан) қабз этаман ва жону танинг билан Ўз ҳузуримга кўтараман. Сенга эргашган, яъни, сенинг динингда бўлган, сен Аллоҳ ҳузуридан келтирган динни ва Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам ҳақида берган башоратни тасдиқ этган, у зот пайғамбар қилинган пайтда унга иймон келтирган ва шариатини лозим тутган кишиларни то Қиёматгача сенинг нубувватингни инкор қилган кимсалардан олий қиламан. Кейин ҳисоб куни барчангиз Менинг ҳузуримга қайтасиз ва Исо ҳақида қилган ихтилофларингиз борасида Мен Ўзим сизларнинг орангизда ажрим қиламан”.

</ayat>
<ayat>
فَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَأُعَذِّبُهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ ‎﴿٥٦﴾
---

56. Энди Исо Масиҳни инкор қилган яҳудийлар ёки унинг шаънида ғулувга кетган насронийларга келсак, Мен уларни бу дунёда қатл қилиш, мол-мулкларидан мосуво этиш ва ҳукмронликларини кетказиш, охиратда эса дўзах азоби билан қаттиқ азоблайман. Уларга ёрдам берувчи ва Аллоҳнинг азобини улардан даф қилувчи бирон ёрдамчи бўлмас.

</ayat>
<ayat>
وَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ  وَاللهُ لَا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ ‎﴿٥٧﴾
---

57. Аммо Аллоҳга ва пайғамбарларига иймон келтирган ва солиҳ амаллар қилган кишиларга Аллоҳ таоло амалларининг ажру савобини тўла-тўкис қилиб бергай. Аллоҳ ширк ва куфр билан ўз жонларига зулм қилувчиларни ёқтирмас.

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكَ نَتْلُوهُ عَلَيْكَ مِنَ الْآيَاتِ وَالذِّكْرِ الْحَكِيمِ ‎﴿٥٨﴾
---

58. Биз сизга Исо ҳақида ҳикоя қилаётган ушбу қисса сизнинг чин пайғамбар эканингизга, шунингдек, ҳақ билан ботил ўртасини ажратиб берувчи ва унда ҳеч қандай шак-шубҳа йўқ бўлган Қуръони ҳакимнинг ҳақ-ростлигига очиқ-ойдин далиллардандир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ مَثَلَ عِيسَىٰ عِندَ اللهِ كَمَثَلِ آدَمَ  خَلَقَهُ مِن تُرَابٍ ثُمَّ قَالَ لَهُ كُن فَيَكُونُ ‎﴿٥٩﴾
---

59. Аллоҳ Исони отасиз яратишининг мисоли худди Одамни отасиз ва онасиз яратганига ўхшайди: уни тупроқдан яратиб, кейин: “Бўл!” – деб амр этганида у тирик инсон бўлди. Отасиз вужудга келгани учун Исони илоҳ деб даъво қилиш ноҳақ даъводир. Зеро, Одам алайҳиссалом отасиз ва онасиз вужудга келган, унинг Аллоҳнинг бандаларидан бир банда эканига барча иттифоқ қилган.

</ayat>
<ayat>
الْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَلَا تَكُن مِّنَ الْمُمْتَرِينَ ‎﴿٦٠﴾
---

60. Эй Пайғамбар, Исо тўғрисида ҳеч қандай шак-шубҳа бўлмаган ҳақиқат – сизга Роббингиз тарафидан келган мана шу сўзлардир. Шундай экан, сиз ўз ишонч-эътиқодингизда ва ўзингиз тутган йўлда – ҳар хил тўқима гапларга эътибор бермай – бардавом бўлинг, шак-шубҳа қилувчилардан бўлманг!

Бу оятда Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламни саботга чорлаш ва кўнгилларини хотиржам қилиш бор.

</ayat>
<ayat>
فَمَنْ حَاجَّكَ فِيهِ مِن بَعْدِ مَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ فَقُلْ تَعَالَوْا نَدْعُ أَبْنَاءَنَا وَأَبْنَاءَكُمْ وَنِسَاءَنَا وَنِسَاءَكُمْ وَأَنفُسَنَا وَأَنفُسَكُمْ ثُمَّ نَبْتَهِلْ فَنَجْعَل لَّعْنَتَ اللهِ عَلَى الْكَاذِبِينَ ‎﴿٦١﴾‏
---

61. Эй Пайғамбар, сизга Исо ибн Марям тўғрисида аниқ илм-маълумот келганидан сўнг кимда-ким Исо Масиҳ ҳақида сиз билан тортишса, уларга айтинг: “Келинглар, болаларимиз ва болаларингизни, аёлларимиз ва аёлларингизни, ўзимизни ва ўзингизни жамлайлик. Сўнгра Аллоҳга дуо қилиб, ёлғон сўзловчи ва ўз ноҳақлигида қайсарлик билан туриб олувчи кимсалар устига Ўз уқубати ва лаънатини туширишини сўраб, ёлворайлик”.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْقَصَصُ الْحَقُّ  وَمَا مِنْ إِلَٰهٍ إِلَّا اللهُ  وَإِنَّ اللهَ لَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٦٢﴾
---

62. Эй Пайғамбар, Исо ҳақида Мен сизга ваҳий қилган мана шу сўз шак-шубҳасиз ҳақ хабардир. Ягона Аллоҳдан ўзга ибодатга лойиқ ҳақ илоҳ йўқдир. Аллоҳ мулкида қудратли, тадбир ва ишларида ҳикмат соҳиби бўлган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
فَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّ اللهَ عَلِيمٌ بِالْمُفْسِدِينَ ‎﴿٦٣﴾
---

63. Агар улар сизни тасдиқ этиш ва сизга эргашишдан юз ўгиришса, билингки, улар бузғунчилардир. Аллоҳ уларни яхши билувчидир ва албатта уларни қилмишларига яраша жазолайди.

</ayat>
<ayat>
قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَىٰ كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلَّا نَعْبُدَ إِلَّا اللهَ وَلَا نُشْرِكَ بِهِ شَيْئًا وَلَا يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضًا أَرْبَابًا مِّن دُونِ اللهِ  فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ ‎﴿٦٤﴾‏
---

64. Эй Пайғамбар, яҳудий ва насроний аҳли китобларга айтинг: “Адолат ва ҳақ бўлган бир сўзга келинглар, барчамиз уни маҳкам тутайлик. Яъни, ибодатни ёлғиз Аллоҳга қилайлик, Унга на бут-санам, на хоч, на тоғут ва на бошқа бирон нарсани шерик қилайлик. Аллоҳни қўйиб, бир-биримизни худо қилиб олмайлик”. Эй мўминлар, агар улар ушбу пок даъватдан юз ўгиришса, сизлар уларга айтинг: “Сизлар бизнинг мусулмон эканимизга – Роббимизга ибодат ва ихлос ила бўйсунувчи эканимизга гувоҳ бўлинглар”.

Барчага баробар бўлган ҳақ сўзга даъват яҳудий ва насронийларга қанчалик тааллуқли бўлса, уларга ўхшаш бошқа тоифаларга – Исломдан ўзга исталган динга эътиқод қиладиган барча инсонларга ҳам шунчалик тааллуқлидир.

</ayat>
<ayat>
يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تُحَاجُّونَ فِي إِبْرَاهِيمَ وَمَا أُنزِلَتِ التَّوْرَاةُ وَالْإِنجِيلُ إِلَّا مِن بَعْدِهِ  أَفَلَا تَعْقِلُونَ ‎﴿٦٥﴾‏
---

65. Эй самовий китоб эгаси бўлган яҳудий ва насронийлар, сизлар қандай қилиб Иброҳим алайҳиссалом тўғрисида, “У бизнинг миллатимиз ва динимизда бўлган”, деб тортишмоқдасиз? Ҳолбуки, Таврот ҳам, Инжил ҳам ундан кейин нозил бўлган-ку?! Ахир ақл юритсангиз ва “Иброҳим яҳудий бўлган” ёки “Иброҳим насроний бўлган” деб айтаётган сўзларингиз хато эканини англасангиз бўлмайдими?! Яхши биласизки, яҳудийлик ҳам, насронийлик ҳам унинг вафотидан анча кейин вужудга келган!

</ayat>
<ayat>
هَا أَنتُمْ هَٰؤُلَاءِ حَاجَجْتُمْ فِيمَا لَكُم بِهِ عِلْمٌ فَلِمَ تُحَاجُّونَ فِيمَا لَيْسَ لَكُم بِهِ عِلْمٌ  وَاللهُ يَعْلَمُ وَأَنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ ‎﴿٦٦﴾
---

66. Эй сизлар (яҳудий ва насронийлар), Аллоҳнинг элчиси Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам билан ўз динларингиз орқали билган ва китобларингизда ўзингиз тўғри деб эътиқод қилган нарсалар ҳақида талашиб-тортишдингиз. Энди нега у ҳақда билим ва маълумотингиз бўлмаган нарсада – Иброҳим алайҳиссалом ҳақида тортишасиз?! Аллоҳ барча махфий ишларни-да билади, сизлар билмайсиз!

</ayat>
<ayat>
مَا كَانَ إِبْرَاهِيمُ يَهُودِيًّا وَلَا نَصْرَانِيًّا وَلَٰكِن كَانَ حَنِيفًا مُّسْلِمًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ ‎﴿٦٧﴾‏
---

67. Иброҳим яҳудий ҳам, насроний ҳам бўлмаган. Яҳудийлик ҳам, насронийлик ҳам Иброҳимдан кейин вужудга келган. Аксинча, у Аллоҳга итоат этувчи, Унинг амру фармонларига эргашувчи, Роббига тўлиқ бўйсунувчи бўлган; мушриклардан бўлмаган.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ أَوْلَى النَّاسِ بِإِبْرَاهِيمَ لَلَّذِينَ اتَّبَعُوهُ وَهَٰذَا النَّبِيُّ وَالَّذِينَ آمَنُوا  وَاللهُ وَلِيُّ الْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٦٨﴾
---

68. Одамларнинг Иброҳимга энг ҳақли ва энг яқин бўлганлари унга иймон келтирган, унинг пайғамбарлигини тасдиқ этиб, динига эргашган кишилар ҳамда бу пайғамбар – Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам – ва унга иймон келтирган кишилардир. Аллоҳ Ўзига иймон келтирган ва шариатига эргашган кишиларга ёрдам берувчидир.

</ayat>
<ayat>
وَدَّت طَّائِفَةٌ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَوْ يُضِلُّونَكُمْ وَمَا يُضِلُّونَ إِلَّا أَنفُسَهُمْ وَمَا يَشْعُرُونَ ‎﴿٦٩﴾‏
---

69. Эй мусулмонлар, яҳудий ва насронийлардан бир тоифаси сизларни Исломдан оздиришни (ҳақ динингиздан залолатга буриб юборишни) истайди. Бироқ улар фақат ўзларини ва ўзларига эргашган кимсаларнигина адаштиришади (ўзлари тўқиган ёлғонга ўзлари ишониб, Исломдан маҳрум бўлишади). Лекин буни ўзлари билишмайди ва сезишмайди.

</ayat>
<ayat>
يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللهِ وَأَنتُمْ تَشْهَدُونَ ‎﴿٧٠﴾‏
---

70. Эй Таврот ва Инжил аҳли, сизлар нима учун Аллоҳ пайғамбарларига нозил қилган китобларингиздаги оятларни инкор этасиз – уларда Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам кутилаётган пайғамбарлиги ва унинг дини ҳақлиги ҳақида битилган эди-ку?! Сизлар бунга гувоҳ бўла туриб, инкор қилмоқдасиз!

</ayat>
<ayat>
يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَلْبِسُونَ الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ وَتَكْتُمُونَ الْحَقَّ وَأَنتُمْ تَعْلَمُونَ ‎﴿٧١﴾‏
---

71. Эй Таврот ва Инжил аҳли, нима учун ўз китобларингизда бўлган ҳақни ўзингиз уйдирган ва ўз қўлларингиз билан битган ботилга аралаштирасиз ва ҳар икки китобда мавжуд бўлган Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг белгилари ва у олиб келган диннинг ҳақлиги тўғрисидаги сўзларни била туриб яширасиз?! 

</ayat>
<ayat>
وَقَالَت طَّائِفَةٌ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ آمِنُوا بِالَّذِي أُنزِلَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَجْهَ النَّهَارِ وَاكْفُرُوا آخِرَهُ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ ‎﴿٧٢﴾
---

72. Аҳли китоб бўлган яҳудийлардан бир тоифаси: “Мўминларга нозил қилинган нарсани куннинг аввалида тасдиқ этиб, куннинг охирига бориб инкор қилинглар. Шоядки шунда улар динлари ҳақида шак-шубҳа қилиб, ундан қайтиб кетишса”, дейишди.

</ayat>
<ayat>
وَلَا تُؤْمِنُوا إِلَّا لِمَن تَبِعَ دِينَكُمْ قُلْ إِنَّ الْهُدَىٰ هُدَى اللهِ أَن يُؤْتَىٰ أَحَدٌ مِّثْلَ مَا أُوتِيتُمْ أَوْ يُحَاجُّوكُمْ عِندَ رَبِّكُمْ  قُلْ إِنَّ الْفَضْلَ بِيَدِ اللهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ  وَاللهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ ‎﴿٧٣﴾
---

73. Улар яна: “Сизлар фақат ўз динингизга эргашган ва яҳудий бўлган кимсаларни тасдиқ этинглар (уларга иймон келтиринглар)”, дейишди. Эй Пайғамбар, уларга: “Албатта, ҳидоят ва тавфиқ Аллоҳнинг ҳидоятидир ва ҳақ динга муваффақ этишидир”, деб айтинг. Улар бир-бирларига: “Ўзингизда бўлган маълумотларни мусулмонларга ошкор қилиб қўйманглар. Акс ҳолда, улар сизлардан ўрганиб олиб, уни билишда сизларга тенглашиб олишади ва оқибатда сизлардан афзал бўлиб қолишади. Ёки Роббингиз ҳузурида ўша маълумотларни сизларга қарши ҳужжат қилиб, устингиздан ғолиб келишади”, дейишди. Эй Пайғамбар, уларга айтинг: “Фазлу марҳамат ва бошқа барча ишлар Аллоҳнинг қўлида ва Унинг тасарруфи остида, уларни Ўзига ва пайғамбарига иймон келтирган бандалари орасидан истаган кишисига ато этади. Аллоҳ кенг фазлу карам эгаси ва барча нарсани билувчи Зотдир, илми ва фазлу марҳамати Унинг неъмати ва фазлига лойиқ бўлган барча махлуқотларини қамраб олади”.

</ayat>
<ayat>
يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ  وَاللهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ ‎﴿٧٤﴾
---

74. Шубҳасиз, Аллоҳ бандалари орасидан Ўзи истаган кишисини ўз раҳматига – пайғамбарлик ва энг мукаммал шариатга йўлланиш шарафига – танлаб олади. Аллоҳ буюк фазлу карам Соҳибидир.

</ayat>
<ayat>
وَمِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مَنْ إِن تَأْمَنْهُ بِقِنطَارٍ يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ وَمِنْهُم مَّنْ إِن تَأْمَنْهُ بِدِينَارٍ لَّا يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ إِلَّا مَا دُمْتَ عَلَيْهِ قَائِمًا  ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَيْسَ عَلَيْنَا فِي الْأُمِّيِّينَ سَبِيلٌ وَيَقُولُونَ عَلَى اللهِ الْكَذِبَ وَهُمْ يَعْلَمُونَ ‎﴿٧٥﴾
---

75. Аҳли китоб бўлган яҳудийлар ичида жуда кўп пул-молни омонат қўйсангиз ҳам уни ҳеч бир хиёнатсиз адо этадиган кишилар бор. Яна уларнинг ичида биргина динорни омонат қўйиб, кейин токи ортидан талаб қилиб, кўп ҳаракат қилмагунингизча адо этмайдиган (қайтармайдиган) кимсалар ҳам бор. Бунинг сабаби эса уларнинг арабларга тегишли молларни ноҳақ равишда ўзларига ҳалол сановчи ва “уларнинг молларини есак, бизга ҳеч қандай гуноҳ бўлмайди, чунки Аллоҳ уни бизга ҳалол қилган”, деб ушлаб олган бузуқ ақидаларидир. Улар айтаётган бу гап Аллоҳга нисбатан бўҳтон бўлиб, улар ўзларининг ёлғончи эканларини жуда яхши била туриб бу сўзларни айтадилар.

</ayat>
<ayat>
بَلَىٰ مَنْ أَوْفَىٰ بِعَهْدِهِ وَاتَّقَىٰ فَإِنَّ اللهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ ‎﴿٧٦﴾
---

76. Йўқ, иш у ёлғончилар даъво қилаётгандек эмас. Аксинча, омонатни адо этиш, Аллоҳга ва Унинг пайғамбарларига иймон келтириш каби Аллоҳга берган аҳдига вафо қилган, Унинг йўли ва шариатини маҳкам тутган, Аллоҳ азза ва жалладан қўрқиб, Унинг амру фармонларини бажарган ва қайтарган нарсаларидан тийилган киши ҳақиқий тақводордир. Аллоҳ ширк ва гуноҳлардан сақланувчи тақводор зотларни яхши кўради.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ يَشْتَرُونَ بِعَهْدِ اللهِ وَأَيْمَانِهِمْ ثَمَنًا قَلِيلًا أُولَٰئِكَ لَا خَلَاقَ لَهُمْ فِي الْآخِرَةِ وَلَا يُكَلِّمُهُمُ اللهُ وَلَا يَنظُرُ إِلَيْهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَلَا يُزَكِّيهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ ‎﴿٧٧﴾‏
---

77. Аллоҳга берган аҳдларини ва Аллоҳнинг пайғамбарларига туширган китобларидаги тавсияларини арзимас дунё матосига алиштирган кимсалар учун охиратда савобдан ҳеч қандай улуш йўқдир – Қиёмат куни Аллоҳ уларга яхши гапирмайди, раҳмат назари билан боқмайди, уларни куфр ва гуноҳлар кирлигидан покламайди, улар учун аламли азоб бордир.

</ayat>
<ayat>
وَإِنَّ مِنْهُمْ لَفَرِيقًا يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُم بِالْكِتَابِ لِتَحْسَبُوهُ مِنَ الْكِتَابِ وَمَا هُوَ مِنَ الْكِتَابِ وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِندِ اللهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِندِ اللهِ وَيَقُولُونَ عَلَى اللهِ الْكَذِبَ وَهُمْ يَعْلَمُونَ ‎﴿٧٨﴾
---

78. Яҳудийлар ичида бир тоифаси борки, Аллоҳнинг каломини бузиб, ўзгартириб ўқишади ва бошқаларга буни Аллоҳнинг каломи, яъни, Таврот деб уқтирмоқчи бўлишади. Ҳолбуки, унинг Аллоҳ каломига ҳеч қандай алоқаси йўқдир. Улар бу сўзларни Аллоҳ Ўз пайғамбари Мусога ваҳий қилган, дейишади. Ҳолбуки, у Аллоҳнинг ҳузуридан эмас. Улар арзимас дунёлари йўлида Аллоҳ номидан ёлғон сўзлашади ва ўзларининг ёлғончи эканларини яхши билишади.

</ayat>
<ayat>
مَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُؤْتِيَهُ اللهُ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ ثُمَّ يَقُولَ لِلنَّاسِ كُونُوا عِبَادًا لِّي مِن دُونِ اللهِ وَلَٰكِن كُونُوا رَبَّانِيِّينَ بِمَا كُنتُمْ تُعَلِّمُونَ الْكِتَابَ وَبِمَا كُنتُمْ تَدْرُسُونَ ‎﴿٧٩﴾
---

79. Одамлар ичидан бирон кишига Аллоҳ Ўзининг китобини тушириб, бандалари ўртасида уни ҳакам қилган ва Ўз пайғамбарлигига танлаган бўлса, кейин у киши одамларга: “Аллоҳни қўйиб, менга ибодат қилинглар”, деб айтиши жоиз эмас. Аксинча, у: “Аллоҳнинг китобини бошқаларга ўргатиб, ўзингиз ҳам уни ўқиб-ўрганиб, ёд олиб, англаб, донишманд, фақиҳ ва олимлар бўлинглар”, деб айтмоғи тўғри ишдир.

</ayat>
<ayat>
وَلَا يَأْمُرَكُمْ أَن تَتَّخِذُوا الْمَلَائِكَةَ وَالنَّبِيِّينَ أَرْبَابًا  أَيَأْمُرُكُم بِالْكُفْرِ بَعْدَ إِذْ أَنتُم مُّسْلِمُونَ ‎﴿٨٠﴾‏
---

80. Улардан биронтаси сизларни Аллоҳни қўйиб, фаришта ва пайғамбарларни илоҳ қилиб олишга ва ўшаларга сиғинишга буюриши жоиз эмас. Эй одамлар, пайғамбар сизларни Аллоҳнинг амрига бўйсунганингиздан кейин энди Унга кофир бўлишга буюриши ақлга тўғри келадими?!

</ayat>
<ayat>
وَإِذْ أَخَذَ اللهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ لَمَا آتَيْتُكُم مِّن كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ ثُمَّ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُّصَدِّقٌ لِّمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنصُرُنَّهُ  قَالَ أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَىٰ ذَٰلِكُمْ إِصْرِي  قَالُوا أَقْرَرْنَا  قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُم مِّنَ الشَّاهِدِينَ ‎﴿٨١﴾
---

81. Эсланг эй Пайғамбар, Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло барча пайғамбарлардан қуйидагича қатъий аҳд-паймон олган эди: “Агар Мен сизларга китоб ва ҳикмат берсам, кейин сизларга Менинг ҳузуримдан ўзингиздаги нарсани тасдиқловчи бир пайғамбар келса, албатта унга иймон келтирасиз ва ёрдам берасиз. Сизлар шунга иқрормисиз, буни эътироф этдингизми ва шу нарса устида Менга қатъий аҳду паймон берасизми?” Улар: “Ҳа, биз бунга иқрор бўлдик”, дедилар. “Ундай бўлса, бир-бирингизга гувоҳ бўлинг, умматларингиз устида ҳам сизлар гувоҳ бўлинг, Мен ҳам сизлар билан бирга ўзингиз ва умматларингиз устида гувоҳларданман”, деди.

Бу оятдан Аллоҳ таоло ҳар бир пайғамбардан Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга иймон келтиришга аҳду паймон олгани, шунингдек, барча пайғамбарларнинг умматларидан ҳам шунга аҳду паймон олгани маълум бўлмоқда.

</ayat>
<ayat>
فَمَن تَوَلَّىٰ بَعْدَ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ ‎﴿٨٢﴾‏
---

82. Ким энди шу баёндан ва Аллоҳ пайғамбарларидан олган бу аҳду паймондан кейин Ислом даъватидан юз ўгирса, ана ўшалар Аллоҳнинг динидан ва Роббиларининг тоатидан чиқувчи кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
أَفَغَيْرَ دِينِ اللهِ يَبْغُونَ وَلَهُ أَسْلَمَ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَإِلَيْهِ يُرْجَعُونَ ‎﴿٨٣﴾
---

83. Аҳли китобдан бўлган у фосиқ кимсалар Аллоҳнинг динидан – Аллоҳ Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам билан юборган Исломдан – бошқа динни истайдиларми?! Ҳолбуки, осмонлару ердаги барча жонзотлар – мўминлар каби – ихтиёрий равишда ва – кофирлар каби – бошларига оғир кун келиб, энди бундай қилишлари фойда бермайдиган вақтда беихтиёр Аллоҳга бўйин эгиб, таслим бўлиб турибди-ку! Шунингдек, бошқа барча мавжудот ҳам Унга бўйсуниб турибди. Қиёмат куни ҳамма Унинг ҳузурига қайтарилади ва У ҳаммага ўз қилмишига яраша жазою мукофот беради.

Бу Аллоҳ таолодан бандаларига бўлган огоҳлантиришки, ҳеч бир кимса охиратда Унинг ҳузурига Исломдан бошқа динда қайтмасин. 

</ayat>
<ayat>
قُلْ آمَنَّا بِاللَّهِ وَمَا أُنزِلَ عَلَيْنَا وَمَا أُنزِلَ عَلَىٰ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالْأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَىٰ وَعِيسَىٰ وَالنَّبِيُّونَ مِن رَّبِّهِمْ لَا نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ ‎﴿٨٤﴾
---

84. Эй Пайғамбар, уларга айтинг: “Биз Аллоҳга иймон келтириб, итоат қилдик, биз учун Ундан ўзга Робб ва Ундан ўзга маъбуд йўқдир. Биз Аллоҳ бизга нозил қилган ваҳийга, шунингдек, Иброҳим Халилуллоҳга, унинг ўғиллари Исмоил ва Исҳоққа, набираси Яъқуб ибн Исҳоққа нозил қилган нарсага, яна У асботга – Яъқуб авлоди бўлмиш Бани Исроилнинг ўн икки қабиласидан чиққан пайғамбарларга – нозил қилган нарсага, Мусо ва Исога берилган Таврот ва Инжилга, шунингдек, Аллоҳ ўз пайғамбарларига нозил қилган барча нарсага иймон келтирдик. Биз у пайғамбарларнинг барчасига иймон келтирамиз ва ораларидан биронтасини ажратмаймиз. Биз Аллоҳнинг ёлғиз Ўзига тоат билан бўйин эгувчимиз, рубубият, улуҳият ва ибодат Унга хос эканига иқрормиз”.

</ayat>
<ayat>
وَمَن يَبْتَغِ غَيْرَ الْإِسْلَامِ دِينًا فَلَن يُقْبَلَ مِنْهُ وَهُوَ فِي الْآخِرَةِ مِنَ الْخَاسِرِينَ ‎﴿٨٥﴾
---

85. Ким Ислом динидан – Аллоҳга тавҳид билан бўйсуниш ва тоат-ибодат билан бўйин эгиш, Унинг сўнгги пайғамбари Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга иймон келтириш, эргашиш ва зоҳиру ботинда муҳаббат қўйиш билан бўйсунишдан – ўзга бир динни истаса, унинг бу дини Аллоҳ ҳузурида асло қабул этилмас ва у Қиёмат куни охиратдаги насибаларни қўлдан бой берган зиён кўрувчилардан бўлгай.

</ayat>
<ayat>
كَيْفَ يَهْدِي اللهُ قَوْمًا كَفَرُوا بَعْدَ إِيمَانِهِمْ وَشَهِدُوا أَنَّ الرَّسُولَ حَقٌّ وَجَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ  وَاللهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ ‎﴿٨٦﴾
---

86. Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга иймон келтириб, унинг ҳақ пайғамбар эканига, у келтирган дин ҳақ эканига гувоҳ бўлишганидан сўнг ва бу борада уларга Аллоҳ тарафидан далил-ҳужжатлар келганидан сўнг энди у пайғамбарни инкор қилган қавмни Аллоҳ қандай қилиб иймонга муваффақ этсин?! Аллоҳ золим қавмни – ҳақдан ботилга бурилиб, иймон устига куфрни ихтиёр қилган кимсаларни тўғри йўлга ҳидоят қилмайди.

</ayat>
<ayat>
أُولَٰئِكَ جَزَاؤُهُمْ أَنَّ عَلَيْهِمْ لَعْنَةَ اللهِ وَالْمَلَائِكَةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ ‎﴿٨٧﴾
---

87. У золимларнинг жазоси шуки, уларга барчанинг – Аллоҳнинг, фаришталарнинг ва инсонларнинг лаънати бўлгай, улар Аллоҳнинг раҳматидан қувилган кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
خَالِدِينَ فِيهَا لَا يُخَفَّفُ عَنْهُمُ الْعَذَابُ وَلَا هُمْ يُنظَرُونَ ‎﴿٨٨﴾
---

88. Улар дўзахда абадий қоладилар, нафас ростлаб олишлари учун азоб улардан бир оз бўлса-да енгиллатилмайди, келтирган узру баҳоналарига қарамай азоб улардан асло кечиктирилмайди. 

</ayat>
<ayat>
إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا مِن بَعْدِ ذَٰلِكَ وَأَصْلَحُوا فَإِنَّ اللهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٨٩﴾
---

89. Куфр ва зулмларидан қайтиб, Роббиларига холис тавба қилган ҳамда қилган бузғунчиликларини тавбалари билан тузатган кишилар бундан мустаснодир. Аллоҳ уларнинг тавбаларини қабул қилади, зотан У бандаларининг гуноҳларини кечирувчи, уларга раҳмли Зотдир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بَعْدَ إِيمَانِهِمْ ثُمَّ ازْدَادُوا كُفْرًا لَّن تُقْبَلَ تَوْبَتُهُمْ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الضَّالُّونَ ‎﴿٩٠﴾‏
---

90. Иймон келтирганларидан сўнг кофир бўлган ва бир умр куфрда яшаган кимсаларнинг ўлим олдида қилган тавбалари асло қабул қилинмайди. Ана ўшалар адашган ва йўлдан озган кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَمَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَن يُقْبَلَ مِنْ أَحَدِهِم مِّلْءُ الْأَرْضِ ذَهَبًا وَلَوِ افْتَدَىٰ بِهِ  أُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ ‎﴿٩١﴾‏
---

91. Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг пайғамбарлигини инкор қилган, Аллоҳ ва Расулига кофир бўлиб ўлган кимсалардан биронтаси Қиёмат куни ўзини Аллоҳнинг азобидан қутқариб олиш учун ер юзи тўла олтинни тўлов сифатида ҳақиқатдан берса ҳам, асло қабул қилинмайди. Улар учун аламли азоб бордир ва улар учун Аллоҳнинг азобидан қутқариб олувчи бирон ёрдамчи бўлмайди.

</ayat>
<ayat>
لَن تَنَالُوا الْبِرَّ حَتَّىٰ تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ  وَمَا تُنفِقُوا مِن شَيْءٍ فَإِنَّ اللهَ بِهِ عَلِيمٌ ‎﴿٩٢﴾
---

92. Эй мўминлар, то ўзингиз суйган нарсалардан инфоқ-эҳсон қилмагунча асло Жаннатга эришолмайсиз. Озми, кўпми, бирон нарсани инфоқ-эҳсон қилсангиз, уни албатта Аллоҳ билиб турувчидир, У ҳар бир инфоқ қилувчига амалига яраша мукофот бергай.
</ayat>